**土门**（[古突厥語](../Page/古突厥語.md "wikilink")：；拉丁轉寫：*Bumïn
qaγan*；），[突厥](../Page/突厥.md "wikilink")[可汗](../Page/可汗.md "wikilink")，突厥汗国的创立者，[阿史那氏](../Page/阿史那.md "wikilink")，称**伊利可汗**，父阿史那吐务。

突厥部落早年游牧在[阿尔泰山一带原从属于](../Page/阿尔泰山.md "wikilink")[柔然](../Page/柔然.md "wikilink")。土门即位后大力从事东西方的[贸易](../Page/贸易.md "wikilink")，实力渐强。542年打败鉄勒。[西魏](../Page/西魏.md "wikilink")[大统十一年](../Page/大統_\(西魏\).md "wikilink")（545年），[宇文泰首次遣使访问突厥部落](../Page/宇文泰.md "wikilink")\[1\]，标志着[中国中原王朝已承认突厥为独立势力](../Page/中国.md "wikilink")。翌年（546年），[铁勒部落东征柔然](../Page/铁勒.md "wikilink")。土门于中途邀击之，大胜，收降铁勒部众5万余户\[2\]，遂有自立之意，要求柔然[阿那瓌可汗将公主下嫁](../Page/阿那瓌.md "wikilink")，阿那瓌大怒而拒，辱突厥为柔然“锻奴”。土门亦怒，杀柔然使者，遣使向西魏求婚，并和[波斯](../Page/波斯.md "wikilink")[萨珊王朝通好](../Page/萨珊王朝.md "wikilink")。547年，西魏将长乐公主嫁与土门\[3\]。

552年，土门起兵东征，留其弟[室点密守卫突厥故地](../Page/室点密.md "wikilink")。在[怀荒镇以北击败阿那瓌](../Page/六鎮.md "wikilink")，杀之\[4\]。[柔然在蒙古高原被突厥土門可汗擊敗](../Page/柔然.md "wikilink")，汗國崩潰四散，從此消亡。

土门遂自称伊利可汗，建立突厥汗国，成为[蒙古高原新主](../Page/蒙古高原.md "wikilink")，不久病逝。其子[科羅繼位為突厥可汗](../Page/乙息記.md "wikilink")\[5\]。

## 參考文獻

{{-}}

[Category:552年逝世](../Category/552年逝世.md "wikilink")
[Category:突厥可汗](../Category/突厥可汗.md "wikilink")

1.  《[周書·卷五十·列傳第四十二
    異域下](../Page/s:周書/卷50.md "wikilink")》：大統十一年，太祖遣酒泉胡安諾盤陀使焉。其國皆相慶曰：「今大國使至，
    我國將興也。」
2.  《[周書·卷五十·列傳第四十二
    異域下](../Page/s:周書/卷50.md "wikilink")》：十二年，土門遂遣使獻方物。時鐵勒將伐茹茹，土門率所部邀擊，破之，盡降其衆五萬餘落。
3.  《[周書·卷五十·列傳第四十二
    異域下](../Page/s:周書/卷50.md "wikilink")》：恃其強盛，乃求婚於茹茹。茹茹主阿那瓌大怒，使人罵辱之曰：「爾是我鍛奴，何敢發是言也？」土門亦怒，殺其使者。遂與之絕，而求婚於我。太祖許之。十七年六月，以魏長樂公主妻之。
4.  《[周書·卷五十·列傳第四十二
    異域下](../Page/s:周書/卷50.md "wikilink")》：魏廢帝元年正月，土門發兵擊茹茹，大破之於懷荒北。阿那瓌自殺，其子庵羅辰奔齊，餘衆復立阿那瓌叔父鄧叔子為主。
5.  《[周書·卷五十·列傳第四十二
    異域下](../Page/s:周書/卷50.md "wikilink")》：土門遂自號伊利可汗，猶古之單于也。號其妻為可賀敦，亦猶古之閼氏也。土門死，子科羅立。